   
\section{Introducción}
\input{introduction_web.tex}
\section{Características}
\input{features_web.tex}
\section{Requisitos previos}
\input{requisites_web.tex}
\section {Uso del sistema}
\input{use_web.tex}
\subsection{Arquitectura cliente/servidor}
El intérprete OMI puede funcionar bajo una arquitectura cliente/servidor para ello solo se ha de ejecutar este con la opción ``-s'' y el puerto de
escucha. 

En este caso el intérprete leerá por el puerto establecido una cadena de caracteres que representa el código a interpretar. El intérprete procesará 
la cadena y producirá un resultado.

\subsection{Descripción del proceso de interpretación}
Es posible iniciar el intérprete de forma que produzca una salida en formato JSON que describa los procesos de interpretación llevados a cabo. La estructura 
de datos JSON devuelta es descrita en su sección correspondiente de diseño del software.

Cuando se ejecuta el intérprete en de esta forma en conjunción con una arquitectura cliente/servidor esta estructura es devuelta por el puerto establecido. 

\subsection{runTree} 
runTree es un cliente para el intérprete OMI. Lee la estructura JSON producida por este y la representa en una interfaz gráfica. 

La interfaz de runTree se divide como sigue:

\begin{itemize}
\item Árbol de ejecución: Describe el árbol sintáctico producido y visualiza su procesamiento.
\item Tablas de símbolos: Describe el contenido de las tablas de símbolos.
\item Código fuente: Permite al usuario introducir el código fuente que será interpretado.
\item Consola de entrada/salida: Muestra la salida producida y la recoge la entrada del usuario.
\item Consola de estado: Describe el estado del proceso o de los elementos seleccionados.
\item Consola de mandos: Contiene las opciones de control del proceso (avanzar, repetir, cargar código y guardar).
\end{itemize}
